《**天佑新西兰**》（），又称为“上帝保佑新西兰”，是[紐西蘭的國歌之一](../Page/紐西蘭.md "wikilink")，与另一首《[天佑女王](../Page/天佑女王.md "wikilink")》地位等同。不過，現時無論是學校週會還是國家代表隊出外比賽，一般用《天佑紐西蘭》這一首歌。

有關紐西蘭國歌的應用，由[紐西蘭文化及傳統部負責管理](../Page/紐西蘭文化及傳統部.md "wikilink")。

## 歷史

“天佑紐西蘭”的歌詞本來是一首詩，於1870年代由 [Thomas
Bracken](../Page/Thomas_Bracken.md "wikilink")
所創作。1876年，有人為了替這首詩譜上音樂而舉辦了一次比賽，獲勝者可以得到十個[金镑](../Page/畿尼.md "wikilink")，結果這次比賽由
[John Joseph Woods](../Page/John_Joseph_Woods.md "wikilink")
勝出。據聞他在發現比賽通告的當晚就寫好這首樂曲。

在19世紀到20世紀初期，這首歌的受歡迎程度一直有增無減。1940年，紐西蘭政府正式購入這首歌的版權，並在建國100周年時宣布訂定這首歌為國詠。1976年，國會提出動議，要求訂立這首歌為國歌。在取得[紐西蘭女王](../Page/紐西蘭女王.md "wikilink")[伊莉沙白二世](../Page/伊莉沙白二世.md "wikilink")（亦為[英國女王](../Page/英國女王.md "wikilink")）認可的情況下，本歌正式於1977年11月21日成為紐西蘭的第二首國歌。

1978年6月1日，內政部宣佈他們為這首國歌重新編曲，以使之更適合大眾演唱，並請了當時的名歌聲 [Maxwell
Fernie](../Page/Maxwell_Fernie.md "wikilink") 演唱這首新歌。

自1950年的大英帝國運動會起，紐西蘭就把它當成國歌。在1972年慕尼黑奧運當中，第一次在奧運時使用“天佑紐西蘭”來當成紐西蘭的國歌。

“天佑紐西蘭”歌词版权止于作者过逝50周年的1948年，此时[紐西蘭國王为](../Page/紐西蘭國王.md "wikilink")[乔治六世](../Page/乔治六世.md "wikilink")。

## 歌詞

“天佑紐西蘭”總共有五段歌詞。原文只有英語版本，但後來當原住民的利益重新得到確認，開始出現了[毛利語版本的歌詞](../Page/毛利語.md "wikilink")。一般來說，日常生活中只會採用歌詞的第一段。而根據紐西蘭的習慣，唱國歌之時會先唱毛利語版本，然後才唱英語版本。在非常罕見的情況下，英語歌詞的第二段亦會唱。

### 第一段

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>天佑新西兰</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>毛利语第一段: "E Ihowā Atua"</strong></p>
<dl>
<dt></dt>
<dd>E Ihowā Atua,
</dd>
<dd>O ngā iwi mātou rā
</dd>
<dd>Āta whakarangona;
</dd>
<dd>Me aroha noa
</dd>
<dd>Kia hua ko te pai;
</dd>
<dd>Kia tau tō atawhai;
</dd>
<dd>Manaakitia mai
</dd>
<dd>Aotearoa
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 英語歌詞

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>天佑新西兰</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>"God Defend New Zealand"</strong></p>
<dl>
<dt>1</dt>
<dd>God of Nations at Thy feet,
</dd>
<dd>In the bonds of love we meet,
</dd>
<dd>Hear our voices, we entreat,
</dd>
<dd>God defend our free land.
</dd>
<dd>Guard Pacific's triple star*
</dd>
<dd>From the shafts of strife and war,
</dd>
<dd>Make her praises heard afar,
</dd>
<dd>God defend New Zealand.
</dd>
</dl>
<dl>
<dt>2</dt>
<dd>Men of every creed and race,
</dd>
<dd>Gather here before Thy face,
</dd>
<dd>Asking Thee to bless this place,
</dd>
<dd>God defend our free land.
</dd>
<dd>From dissension, envy, hate,
</dd>
<dd>And corruption guard our state,
</dd>
<dd>Make our country good and great,
</dd>
<dd>God defend New Zealand.
</dd>
</dl>
<dl>
<dt>3</dt>
<dd>Peace, not war, shall be our boast,
</dd>
<dd>But, should foes assail our coast,
</dd>
<dd>Make us then a mighty host,
</dd>
<dd>God defend our free land.
</dd>
<dd>Lord of battles in Thy might,
</dd>
<dd>Put our enemies to flight,
</dd>
<dd>Let our cause be just and right,
</dd>
<dd>God defend New Zealand.
</dd>
</dl>
<dl>
<dt>4</dt>
<dd>Let our love for Thee increase,
</dd>
<dd>May Thy blessings never cease,
</dd>
<dd>Give us plenty, give us peace,
</dd>
<dd>God defend our free land.
</dd>
<dd>From dishonour and from shame,
</dd>
<dd>Guard our country's spotless name,
</dd>
<dd>Crown her with immortal fame,
</dd>
<dd>God defend New Zealand.
</dd>
</dl>
<dl>
<dt>5</dt>
<dd>May our mountains ever be
</dd>
<dd>Freedom's ramparts on the sea,
</dd>
<dd>Make us faithful unto Thee,
</dd>
<dd>God defend our free land.
</dd>
<dd>Guide her in the nations' van,
</dd>
<dd>Preaching love and truth to man,
</dd>
<dd>Working out Thy glorious plan,
</dd>
<dd>God defend New Zealand.
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

\* Pacific's triple star 这句词存在争论，纽西兰官方尚未做出明确解释，通常认为是指北岛、南岛和斯图尔特岛。

### 毛利語歌词

[毛利語翻译至少有两个版本](../Page/毛利語.md "wikilink")。第一个版本是在1878年应[紐西蘭總督](../Page/紐西蘭總督.md "wikilink")
George Edward Grey 要求，[奥克兰土著土地法庭法官](../Page/奥克兰.md "wikilink") Thomas H.
Smith 所译。较晚的版本由土著语言专署专员 Timoti Karetu
教授在1979年受政府委托所译。根据纽西兰皇家版权法，第二个翻译的版权将止于2079年。

E Ihowā Atua,
O ngā iwi mātou rā
Āta whakarongona;
Me aroha noa
Kia hua ko te pai;
Kia tau tō atawhai;
Manaakitia mai
Aotearoa

Ōna mano tāngata
Kiri whero, kiri mā,
Iwi Māori Pākehā,
Rūpeke katoa,
Nei ka tono ko ngā hē
Māu e whakaahu kē,
Kia ora mārire
Aotearoa

Tōna mana kia tū\!
Tōna kaha kia ū;
Tōna rongo hei pakū
Ki te ao katoa
Aua rawa ngā whawhai
Ngā tutū a tata mai;
Kia tupu nui ai
Aotearoa

Waiho tona takiwā
Ko te ao mārama;
Kia whiti tōna rā
Taiāwhio noa.
Ko te hae me te ngangau
Meinga kia kore kau;
Waiho i te rongo mau
Aotearoa

Tōna pai me toitū
Tika rawa, pono pū;
Tōna noho, tana tū;
Iwi nō Ihowā.
Kaua mōna whakamā;
Kia hau te ingoa;
Kia tū hei tauira;
Aotearoa

## 外部連結

  - [紐西蘭國歌官方網站](https://mch.govt.nz/nz-identity-heritage/national-anthems)
  - [紐西蘭國歌的MIDI及樂譜](http://david.national-anthems.net/nz.htm)
  - [王权版权资讯](https://web.archive.org/web/20050310100307/http://www.cultureandheritage.govt.nz/copy-right.html)

[Category:国歌](../Category/国歌.md "wikilink")
[Category:新西兰国家象征](../Category/新西兰国家象征.md "wikilink")